\begin{chapter}{Conclusões}
\label{cap:conclusoes}

Este estudo desenvolveu e avaliou estratégias de pós-processamento baseadas em aprendizado de máquina para o \textit{linkage} probabilístico entre bases de dados de saúde. A discussão apresentada no Capítulo \ref{cap:discussao} evidenciou que o ganho prático do pós-processamento não se restringe às métricas agregadas, mas se manifesta sobretudo na recuperação de pares verdadeiros concentrados na zona cinzenta do escore e na redução do custo de revisão manual, fatores determinantes para a viabilidade do uso rotineiro de dados vinculados em vigilância e gestão.

\section{Síntese dos principais achados}
\label{sec:cap7-sintese}

Na comparação de técnicas (Capítulo \ref{cap:resultados}), modelos baseados em árvores apresentaram desempenho mais elevado em relação a abordagens lineares e a classificadores mais sensíveis à padronização de escalas, em particular sob desbalanceamento extremo. Entre os classificadores avaliados, o XGBoost obteve o maior $F_1$ na validação cruzada ($0{,}924 \pm 0{,}030$), seguido pela combinação RF+SMOTE ($0{,}916 \pm 0{,}026$), confirmando, no contexto deste estudo, a adequação dos métodos de \textit{ensemble} para a tarefa de classificação de pares na zona cinzenta. A estratificação por faixas do escore agregado mostrou que a maior parte dos erros e ambiguidades se concentra no intervalo intermediário, no qual a combinação de múltiplas evidências (nominais, data de nascimento, endereço e município) é necessária para reduzir a incerteza \cite{Breiman2001rf,Chen2016xgboost,Tyagi2025pprl}.

A análise de ablação e a validação cruzada indicaram que configurações ML-only oferecem excelente equilíbrio de desempenho, enquanto combinações híbridas configuráveis (AND e OR) permitem selecionar pontos operacionais com maior precisão ou maior estabilidade, conforme o objetivo de uso. Por fim, o estudo de impacto epidemiológico evidenciou a recuperação de óbitos adicionais e maior rendimento por registro revisado, reforçando a aplicabilidade operacional do pós-processamento supervisionado.

O \textit{framework} GZ-CMD, apresentado no Capítulo~\ref{cap:gzcmd}, estendeu a abordagem de pós-processamento com calibração por âncoras e política de decisão em três vias baseada em \textit{expected loss}, reservando a revisão assistida por modelos de linguagem de grande porte (\textit{large language models}) para os pares residuais de maior incerteza na zona cinzenta. A configuração orientada à vigilância atingiu F$_1$-Score de 0,954, enquanto a orientada à confirmação alcançou precisão de 0,957 (F$_1$=0,947), refletindo a ênfase de cada modo operacional na métrica prioritária. No percurso da cascata, o volume de revisão clerical reduziu-se de 21.620 para 41~pares (99,8\%, cerca de três ordens de grandeza). No modo vigilância, o tempo total de processamento do \textit{pipeline} completo, incluindo chamadas à API do modelo de linguagem para os 1.410 pares encaminhados à etapa final, com 15 requisições concorrentes, foi de aproximadamente 18~minutos.

\section{Contribuições}
\label{sec:cap7-contribuicoes}

As contribuições centrais deste estudo concentram-se em quatro dimensões. A primeira, de natureza metodológica, consiste em propor e avaliar um \textit{framework} configurável de pós-processamento que combina classificadores probabilísticos e regras determinísticas, explicitando a fronteira de compromisso entre precisão e sensibilidade. A segunda, de caráter operacional, quantifica o custo de revisão manual e demonstra como a seleção do ponto operacional pode viabilizar o uso rotineiro de dados vinculados. A terceira, de ordem epidemiológica, evidencia a recuperação de eventos relevantes na zona cinzenta e o potencial de qualificação de indicadores derivados de bases integradas. A quarta dimensão refere-se à reprodutibilidade, pela sistematização dos experimentos em artefatos e rotinas reaplicáveis em cenários análogos, incluindo a disponibilização do comparador de registros em repositório de código aberto \cite{Jardim2024comparador}; do \textit{framework} GZ-CMD como pacote Python distribuível (\texttt{gzcmd-record-linkage}), publicado sob licença CC-BY-NC-4.0 com testes automatizados e documentação de instalação \cite{Jardim2026gzcmd}; e de um benchmark anonimizado preparado para depósito em repositório de dados científicos (Zenodo), com documentação de k-anonimidade e baselines de referência \cite{Jardim2026zenodo}.

A quinta dimensão, desenvolvida no Capítulo~\ref{cap:gzcmd}, diz respeito à governança da incerteza. Nela, o GZ-CMD integra classificação, calibração por âncoras (\textit{Platt scaling}), política de três vias baseada em \textit{expected loss} e revisão assistida por modelos de linguagem em uma estrutura auditável para o manejo da zona cinzenta. Os resultados quantitativos e a análise de custo-benefício, incluindo o efeito dos atributos temporais MACD, são apresentados no Capítulo~\ref{cap:gzcmd} e no Apêndice~\ref{apendice:material-suplementar}.

\section{Trabalhos futuros}
\label{sec:cap7-trabalhos-futuros}

Como continuidade, destacam-se: (i) validação externa em outros pares de bases e contextos epidemiológicos; (ii) incorporação de variáveis clínicas e temporais adicionais para ampliar análises de impacto; (iii) estratégias de amostragem adaptativa e \textit{active learning} para reduzir a dependência de rotulagem manual; (iv) integração do pós-processamento em \textit{pipelines} operacionais com monitoramento contínuo de desempenho e auditoria; (v) avaliação do efeito de diferentes esquemas de bloqueio e comparadores sobre a distribuição da zona cinzenta e a estabilidade dos modelos; e (vi) investigação de arquiteturas de aprendizado profundo fim-a-fim \cite{Mudgal2018deepmatcher,Li2020ditto} em bases administrativas de maior volume, com acesso a campos textuais brutos, cenário no qual a disponibilidade de conjuntos positivos da ordem de milhares pode viabilizar o ajuste fino de modelos pré-treinados.
Quanto ao GZ-CMD, sua validação empírica restringiu-se ao município do Rio de Janeiro, no período de 2006 a 2016, com padrão-ouro produzido por revisor único. Essas condições limitam a generalização imediata para outros municípios, períodos e pares de bases de dados com prevalências e completudes distintas. A replicação em cenários com múltiplos revisores e a avaliação de sensibilidade a variações na qualidade de preenchimento constituem passos necessários antes da adoção em escala.
Espera-se que os resultados aqui apresentados contribuam para o fortalecimento das práticas de \textit{linkage} probabilístico no âmbito da vigilância epidemiológica no Brasil.

\end{chapter}
