\chapter*{Gloss\'{a}rio de Termos T\'{e}cnicos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Gloss\'{a}rio de Termos T\'{e}cnicos}

Este gloss\'{a}rio apresenta defini\c{c}\~{o}es de termos t\'{e}cnicos utilizados ao longo desta tese, visando facilitar a compreens\~{a}o de conceitos que podem ser menos familiares aos profissionais da \'{a}rea de sa\'{u}de coletiva.

\begin{description}

\item[Acur\'{a}cia] Propor\c{c}\~{a}o de classifica\c{c}\~{o}es corretas (verdadeiros positivos e verdadeiros negativos) em rela\c{c}\~{a}o ao total de pares avaliados.

\item[\'{A}rea cinza] Regi\~{a}o de escores intermedi\'{a}rios no relacionamento probabil\'{i}stico, onde os pares candidatos n\~{a}o podem ser classificados automaticamente como verdadeiros ou falsos, demandando revis\~{a}o adicional.

\item[Blocagem] Estrat\'{e}gia de redu\c{c}\~{a}o do espa\c{c}o de compara\c{c}\~{a}o no relacionamento de registros, que agrupa candidatos por chaves comuns (ex.: \textit{Soundex} do nome, ano de nascimento) para evitar a compara\c{c}\~{a}o exaustiva de todos os pares poss\'{i}veis.

\item[\textit{Platt scaling}] T\'{e}cnica de p\'{o}s-processamento que ajusta os escores brutos de um classificador por meio de regress\~{a}o log\'{i}stica (fun\c{c}\~{a}o sigmoide), convertendo-os em probabilidades calibradas.

\item[Calibra\c{c}\~{a}o sigmoidal] Forma de calibra\c{c}\~{a}o probabil\'{i}stica equivalente ao \textit{Platt scaling}, usada para mapear escores n\~{a}o calibrados em probabilidades utiliz\'{a}veis para tomada de decis\~{a}o.

\item[Cascata de decis\~{a}o] Arquitetura de processamento em m\'{u}ltiplas etapas de custo crescente, na qual filtros computacionalmente baratos eliminam a maior parcela do volume nos est\'{a}gios iniciais, reservando recursos onerosos para o subconjunto residual de maior incerteza.

\item[Classifica\c{c}\~{a}o] Tarefa de aprendizado supervisionado que atribui r\'{o}tulos discretos (par verdadeiro ou n\~{a}o-par) a inst\^{a}ncias com base em atributos preditores.

\item[Comparador de registros] Ferramenta que calcula escores de similaridade campo a campo entre pares candidatos, produzindo subescores individuais e um escore final agregado. Neste trabalho, foi utilizada uma implementa\c{c}\~{a}o em Python \cite{Jardim2024comparador} do algoritmo proposto por Lucena \cite{Lucena2013algoritmos}.

\item[Conjuntos \^{a}ncora] Subconjuntos de pares candidatos com alta confian\c{c}a de classifica\c{c}\~{a}o (positivos e negativos), utilizados como pseudo-r\'{o}tulos para calibra\c{c}\~{a}o peri\'{o}dica dos escores do classificador sem necessidade de re-rotulagem manual.

\item[Deduplica\c{c}\~{a}o] Processo de identifica\c{c}\~{a}o e remo\c{c}\~{a}o de registros duplicados referentes a um mesmo indiv\'{i}duo dentro de uma \'{u}nica base de dados.

\item[DeepSeek V3.2] Modelo de linguagem de grande porte desenvolvido pela DeepSeek (China), avaliado no piloto de revis\~{a}o assistida do GZ-CMD. No piloto com 517 pares, obteve F$_1$ de 0,681.

\item[Desbalanceamento de classes] Situa\c{c}\~{a}o em que uma classe (tipicamente os pares verdadeiros) \'{e} muito menos frequente que a outra (n\~{a}o-pares), podendo comprometer o desempenho de classificadores.

\item[Dossi\^{e} de revis\~{a}o] Representa\c{c}\~{a}o estruturada de um par candidato contendo subescores de similaridade, metadados de calibra\c{c}\~{a}o e c\'{o}digos de guarda, submetida ao m\'{o}dulo de revis\~{a}o assistida por modelo de linguagem.

\item[\textit{Ensemble}] Abordagem que combina m\'{u}ltiplos classificadores para produzir uma decis\~{a}o agregada, frequentemente superior ao desempenho individual de cada modelo.

\item[Escore de similaridade] Valor num\'{e}rico que quantifica o grau de concord\^{a}ncia entre campos de dois registros comparados (ex.: dist\^{a}ncia de Jaro-Winkler para nomes).

\item[EVR] Valor Esperado da Revis\~{a}o (\textit{Expected Value of Review}). M\'{e}trica que quantifica o ganho esperado de submeter um par candidato \`{a} revis\~{a}o por modelo de linguagem em compara\c{c}\~{a}o com a decis\~{a}o autom\'{a}tica de custo m\'{i}nimo.

\item[\textit{Framework}] Estrutura metodol\'{o}gica para organiza\c{c}\~{a}o reprodut\'{i}vel de componentes, etapas e crit\'{e}rios de decis\~{a}o em um processo anal\'{i}tico.

\item[F$_1$-Score] M\'{e}dia harm\^{o}nica entre precis\~{a}o e sensibilidade, utilizada como m\'{e}trica-s\'{i}ntese do desempenho de classificadores.

\item[Fronteira de Pareto] Conjunto de configura\c{c}\~{o}es para as quais n\~{a}o \'{e} poss\'{i}vel melhorar uma m\'{e}trica (ex.: sensibilidade) sem degradar outra (ex.: precis\~{a}o), utilizado neste trabalho para sele\c{c}\~{a}o da melhor combina\c{c}\~{a}o de classificador e estrat\'{e}gia de reamostragem.

\item[GLM-5] Modelo de linguagem de grande porte desenvolvido pela Zhipu AI (China), avaliado no piloto de revis\~{a}o assistida do GZ-CMD. No piloto com 517 pares, obteve F$_1$ de 0,800.

\item[GPT-4o] Modelo de linguagem de grande porte desenvolvido pela OpenAI (Estados Unidos), avaliado no piloto de revis\~{a}o assistida do GZ-CMD. No piloto com 517 pares, obteve F$_1$ de 0,511.

\item[\textit{Gradient Boosting}] Fam\'{i}lia de algoritmos de aprendizado de m\'{a}quina que constr\'{o}i modelos sequenciais, cada um corrigindo erros do anterior, incluindo implementa\c{c}\~{o}es como XGBoost e LightGBM.

\item[\textit{Holdout} (conjunto de avalia\c{c}\~{a}o independente)] Subconjunto de dados reservado antes do treinamento e utilizado exclusivamente na etapa final de teste do classificador, ap\'{o}s a valida\c{c}\~{a}o cruzada, com vistas a estimar a capacidade de generaliza\c{c}\~{a}o em observa\c{c}\~{o}es n\~{a}o utilizadas no ajuste.

\item[\textit{Expected loss}] Crit\'{e}rio de decis\~{a}o que estima, para cada a\c{c}\~{a}o poss\'{i}vel, o custo esperado associado aos erros de classifica\c{c}\~{a}o e ao custo de revis\~{a}o, permitindo selecionar a alternativa de menor risco operacional.

\item[GZ-CMD] \textit{Grey-Zone Cost-based Mixture Deferral}. \textit{Framework} operacional proposto nesta tese para governan\c{c}a da incerteza no \textit{linkage} probabil\'{i}stico, integrando calibra\c{c}\~{a}o por conjuntos \^{a}ncora, regras de guarda, \textit{expected loss engine} com custos assim\'{e}tricos e revis\~{a}o assistida por modelo de linguagem em pol\'{i}tica \'{u}nica de decis\~{a}o audit\'{a}vel.

\item[Kimi K2.5] Modelo de linguagem de grande porte desenvolvido pela Moonshot AI (China), selecionado como modelo operacional do m\'{o}dulo de revis\~{a}o assistida do GZ-CMD com base no melhor equil\'{i}brio entre F$_1$ (0,845), lat\^{e}ncia (7,3\,s/par) e taxa de inconclusivos (3,5\%).

\item[\textit{Linkage}] Ver \textit{Relacionamento de registros}.

\item[MACD] Medidas Cont\'{i}nuas de Diferen\c{c}a de Datas. Atributos derivados que capturam diferen\c{c}as temporais brutas (em dias) entre datas de nascimento e entre datas de \'{o}bito e notifica\c{c}\~{a}o, complementando os subescores discretizados do Comparador de Registros.

\item[\textit{Expected loss engine}] Componente decis\'{o}rio do GZ-CMD que substitui limiares fixos por minimiza\c{c}\~{a}o de \textit{expected loss} com custos assim\'{e}tricos ($C_{FP}$, $C_{FN}$, $C_{LLM}$), determinando para cada par se o valor esperado da revis\~{a}o por modelo de linguagem supera o custo da decis\~{a}o autom\'{a}tica.

\item[OpenRecLink] \textit{Software} brasileiro de c\'{o}digo aberto para relacionamento probabil\'{i}stico de registros, desenvolvido por Camargo Jr. e Coeli.

\item[\textit{Pipeline}] Sequ\^{e}ncia operacional de etapas anal\'{i}ticas e decis\'{o}rias, desde a prepara\c{c}\~{a}o dos dados at\'{e} a gera\c{c}\~{a}o de resultados.

\item[Par candidato] Combina\c{c}\~{a}o de dois registros, provenientes de bases distintas, que foram selecionados pela etapa de blocagem para compara\c{c}\~{a}o detalhada.

\item[Par verdadeiro] Par de registros que se refere ao mesmo indiv\'{i}duo, confirmado por revis\~{a}o manual ou padr\~{a}o-ouro.

\item[Precis\~{a}o] Propor\c{c}\~{a}o de pares classificados como verdadeiros que s\~{a}o efetivamente verdadeiros (\textit{Positive Predictive Value}).

\item[Protocolo dual-agente] Protocolo de revis\~{a}o assistida em que cada par candidato \'{e} avaliado independentemente por dois agentes de modelo de linguagem com instru\c{c}\~{o}es complementares (um objetivo, outro c\'{e}tico), com arbitragem por terceiro agente em caso de discord\^{a}ncia.

\item[Qwen3-VL-30B] Modelo de linguagem de grande porte desenvolvido pela Alibaba (China), avaliado no piloto de revis\~{a}o assistida do GZ-CMD. No piloto com 517 pares, obteve F$_1$ de 0,500.

\item[\textit{Random Forest}] Algoritmo de aprendizado de m\'{a}quina baseado em m\'{u}ltiplas \'{a}rvores de decis\~{a}o treinadas em subamostragens aleat\'{o}rias dos dados.

\item[Regras de guarda] Conjunto de filtros determin\'{i}sticos aplicados antes do \textit{expected loss engine} no GZ-CMD, incluindo filtro temporal (diferen\c{c}a entre \'{o}bito e diagn\'{o}stico superior a 180 dias), limiar inferior de nota global e filtro de homonimia.

\item[Relacionamento de registros] Processo de identifica\c{c}\~{a}o de registros referentes ao mesmo indiv\'{i}duo em duas ou mais bases de dados distintas (\textit{record linkage}).

\item[Relacionamento determin\'{i}stico] Estrat\'{e}gia de \textit{linkage} baseada em regras exatas de concord\^{a}ncia entre campos identificadores.

\item[Relacionamento probabil\'{i}stico] Estrat\'{e}gia de \textit{linkage} fundamentada na teoria de Fellegi e Sunter, que atribui pesos aos campos comparados e calcula um escore composto para classificar pares.

\item[Sensibilidade] Propor\c{c}\~{a}o de pares verdadeiros corretamente identificados pelo classificador (Sensibilidade).

\item[SHAP] \textit{SHapley Additive exPlanations}. M\'{e}todo de interpretabilidade baseado na teoria de jogos cooperativos que atribui a cada atributo uma contribui\c{c}\~{a}o marginal para a previs\~{a}o individual do classificador.

\item[SMOTE] \textit{Synthetic Minority Over-sampling Technique}. Algoritmo de sobreamostragem que gera exemplos sint\'{e}ticos da classe minorit\'{a}ria por interpola\c{c}\~{a}o entre vizinhos pr\'{o}ximos no espa\c{c}o de atributos.

\item[\textit{Stacking}] T\'{e}cnica de \textit{ensemble} que utiliza as sa\'{i}das de m\'{u}ltiplos classificadores de base como atributos de entrada para um meta-classificador.

\item[Tuberculose (TB)] Doen\c{c}a infecciosa de notifica\c{c}\~{a}o compuls\'{o}ria utilizada neste trabalho como condi\c{c}\~{a}o marcadora para avalia\c{c}\~{a}o do relacionamento de bases de dados.

\item[Valida\c{c}\~{a}o cruzada] T\'{e}cnica de avalia\c{c}\~{a}o que particiona os dados em $k$ subconjuntos (\textit{folds}), treinando o modelo em $k{-}1$ parti\c{c}\~{o}es e avaliando na restante, repetindo o processo $k$ vezes para obter estimativas de desempenho com vari\^{a}ncia reduzida (\textit{cross-validation}, CV).

\end{description}
